%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une variable à condition]
Soient $a$ et $b$ deux entiers naturels non nuls. Soit $X$ la variable aléatoire finie, à valeurs dans $\interent{1 ab}$, vérifiant \[ \forall~k\in \interent{1 ab},\quad \PP(X=k)=\frac{1}{a}-\frac{1}{b}. \]
Quelles conditions doivent vérifier $a$ et $b$ pour que $X$ soit bien une variable aléatoire finie ? Calculer $\esperance(X)$ et déterminer $a$ et $b$ afin que $\esperance(X)=3,5$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Tout d'abord, pour que ce soit une loi de probabilité, il faut que $\PP(X=k)\geq 0$ pour tout $k$, ce qui donne ici $\frac{1}{a}-\frac{1}{b}\geq 0$, et donc $b\geq a$.

Ensuite, il faut que $\ds{\sum_{k=1}^{ab} \PP(X=k)=1}$. Donc :
\begin{align*}
  \sum_{k=1}^{ab} \PP(X=k) &= \sum_{k=1}^{ab} \frac{1}{a}-\frac{1}{b} \\
  &= \left(\frac{1}{a}-\frac{1}{b}\right)ab \text{ car la probabilité ne dépend pas de $k$}\\
  &= b-a
\end{align*}
Ainsi, il faut que $b-a=1$, soit $b=a+1$.

\textbf{Bilan} : pour tout $a\in \N$, le couple $(a, a+1)$ convient. On a alors :
\begin{align*}
  \esperance(X) &= \sum_{k=1}^{ab} k\PP(X=k) \\
  &= \sum_{k=1}^{ab} k\left(\frac{1}{a}-\frac{1}{b}\right)\\
  &= \left(\frac{1}{a}-\frac{1}{b}\right) \frac{ab (ab+1)}{2} = \frac{(b-a)(ab+1)}{2} = \frac{a(a+1)+1}{2} \text{ car }b=a+1
\end{align*}
Ainsi, $\esperance(X)=3,5$ équivaut à $\frac{a^2+a+1}{2} = \frac{7}{2}$, soit $a^2+a-6=0$. Après résolution, on obtient deux valeurs $-3$ et $2$; or, $a\in \N$ donc une seule valeur convient : $a=2$ et le couple $(a,b)$ est donc $(2, 3)$.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
